\section{Carboidrati}
    \label{sec:biology-biochemistry-carboidrati}
    I carboidrati sono molecole composte da \ch{C} \ch{O} e \ch{H}, in genere in rapporto di circa \ch{(CH2O)n}.

    \begin{definition}[Legame glicosidico]
        \label{def:biology-biochemistry-legame_glicosidico}
        Si dice {\bf legame glicosidico} un legame covalente tra un carboidrato e una seconda molecola (non necessariamente un carboidrato).
        I {\bf glicosidi} sono una classe di composti chimici che presentano un legame glicosidico.
        Il legame glicosidico è un legame di condensazione e può essere quindi attraverso idrolisi.
        Gli enzimi che catalizzano la idrolisi sono detti {\bf glicosidasi}.
    \end{definition}

    \subsection{Monosaccaridi}
        I monosaccaridi sono il più semplice dei carboidrati, avente in genere formula bruta \ch{C_nH_2_nO_n}.
        Se una molecola ha formula bruta \ch{C_nH_2_nO_n}, non implica sia un carboirdato (es acido acetico \ch{CH_3COOH}).


        Queste molecole sono in genere:
        \begin{itemize}
            \item Incolore
            \item Solubili in acqua
            \item Cristalline
        \end{itemize}

    \subsection{Disaccardi}
        Un disaccaride è uno zucchero composto da due monosaccaridi uniti con un legame glicosidico \r{def:biology-biochemistry-legame_glicosidico}.
    
    \subsection{Polisaccaride}
        Sono il tipo di carboidrato più abbondante negli alimenti. Sono lunghe catene polimeriche di unità monosaccaridi unite con legame glicosidico.

\section{Lipidi}
    \label{sec:biology-biochemistry-lipidi}
    I lipidi sono molecole idrofobiche e solubili in solventi non polari.

    \subsection{Acidi grassi}
    Un acido grasso è un acido carbossilico alifatico.

    \subsection{Trigliceridi}
    I trigliceridi sono esteri derivati dal glicerolo, sostituendo i tre gruppi ossidrilici con gli acidi grassi, legati con un legame estero.
    Esempio:

    \chemfig{
        H - C (-[2]H) (-O (=[2]O) -[:30] -[::-60] -[::60] -[::-60] -[::60] -[::-60] -[::60] CH_3 )
        -[6,1.5]C (-[4]H) (-O (=[2]O) -[:30] -[::-60] -[::60] -[::-60] -[::60] -[::-60] -[::60] CH_3  )
        -[6,1.5]C (-[4]H) (-[6]H) (-O (=[2]O) -[:30] -[::-60] -[::60] -[::-60] -[::60] -[::-60] -[::60] CH_3  )
    }

\section{Proteine}
    \label{sec:biology-biochemistry-proteine}
    \subsection{Glicoproteine}
        Si definisce glicoproteina una proteina alla cui catena peptidica è legata una catena oligosaccaridica (composta dunque di carboidrati e definita glicano). Spesso ci si riferisce ad un polipeptide di questo tipo con il termine di proteina glicosilata. Il glicano è attaccato mediante una modificazione post-traduzionale (in alcuni casi anche co-traduzionale) della proteina, attraverso un processo genericamente definito glicosilazione.

        \br

        I glicani sono spesso aggiunti a proteine che presentano un segmento extracellulare. Le proteine integrali di membrana, responsabili della comunicazione cellula-cellula, sono ad esempio quasi sempre glicosilate. In ogni caso, sono presenti glicoproteine anche nel citoplasma, ma il ruolo dei glicani in questo caso è meno chiaro.

        \br

        La parte glucidica può essere costituita da qualche decina di zuccheri fino al centinaio, e, grazie alle innumerevoli possibilità di legame tra i carboidrati, si costruiscono strutture sempre diverse. La percentuale della parte glucidica rispetto alla totalità della molecola varia dal 2-3\% (nel caso delle immunoglobuline), all'85\% nel caso delle glicoproteine che costituiscono il sistema AB0.
        
        \br

        La glicosilazione, a seconda del contesto, può svolgere funzione di identificazione e protezione dalla degradazione da parte degli enzimi.


    \subsection{Proteine Globulari}
        \label{sec:biology-biochemistry-proteine_globulari}

\section{Enzimi}
    \label{sec:biology-biochemistry-enzimi}
    Gli enzimi sono proteine che catalizzatori di reazioni biologiche.
    La maggioranza degli enzimi è costituita da proteine globulari \r{sec:biology-biochemistry-proteine_globulari} idrosolubili.

    Il processo di catalisi indotto da un enzima (come da un qualsiasi altro catalizzatore positivo) consiste in un aumento della velocità di reazione e quindi in un più rapido raggiungimento dello stato di equilibrio termodinamico.
    Un enzima incrementa unicamente le velocità delle reazioni chimiche, diretta e inversa (dal composto A al composto B e viceversa), intervenendo sui processi che ne regolano la spontaneità, mediante riduzione dell'energia di attivazione.
    In altre parole, agiscono dal punto di vista cinetico senza modificare la termodinamica del processo, favorendo così reazioni che, a causa di un'elevata energia d'attivazione, avverrebbero troppo lentamente o non avverrebbero affatto (pur essendo termodinamicamente favorite), se non in condizioni non compatibili con la vita stessa, ad esempio a temperature troppo elevate (vedi l'ossidazione degli zuccheri). 
    
    \br

    La spontaneità di una reazione è infatti legata strettamente all'energia d'attivazione, cioè alla cinetica, prima ancora che alla stabilità termodinamica dei prodotti.
    
    \begin{example}
        si pensi al legno, la cui reazione con l'ossigeno (combustione) è termodinamicamente molto favorita, ma non può avvenire spontaneamente a causa dell'elevata energia d'attivazione richiesta dalla stessa (necessita infatti elevata temperatura per innescarla).
    \end{example}

    Il ruolo di un enzima consiste nel facilitare le reazioni attraverso l'interazione tra il substrato (la molecola o le molecole che partecipano alla reazione) e il proprio sito attivo (la parte di enzima in cui avvengono le reazioni), formando un complesso. Avvenuta la reazione, il prodotto viene allontanato dall'enzima, che rimane disponibile per iniziarne una nuova. L'enzima infatti non viene consumato durante la reazione. 

    \br 

    Come tutti i catalizzatori positivi, anche gli enzimi permettono una riduzione dell'energia di attivazione (Ea) di una reazione, accelerando in modo consistente la sua velocità.
    La maggior parte delle reazioni biologiche catalizzate da enzimi ha una velocità superiore di milioni di volte alla velocità che avrebbero senza alcun catalizzatore.

    Come per tutti i catalizzatori, \b{gli enzimi non sono solitamente consumati dalla reazione che catalizzano}, né alterano l'equilibrio chimico della reazione.

    In ogni caso, la differenza principale degli enzimi dagli altri catalizzatori chimici è la loro estrema specificità di \b{substrato}. \b{Essi infatti sono in grado di catalizzare solo una reazione o pochissime reazioni} simili, poiché il sito attivo interagisce con i reagenti in modo stereospecifico (è sensibile anche a piccolissime differenze della struttura tridimensionale).

    \begin{definition}[substrato (enzima)]
        una molecola sulla quale agisce un enzima. I substrati sono dunque le molecole di partenza nelle reazioni chimiche catalizzate dagli enzimi. Il substrato lega il sito attivo dell'enzima, formando il complesso enzima-substrato; in seguito, il substrato è convertito in un prodotto, quindi rilasciato dal sito attivo, che diventa nuovamente pronto a ricevere il substrato. 
    \end{definition}

    \begin{definition}[sito attivo (catalizzatore/enzima)]
        è la porzione di molecola direttamente implicata nel processo di catalisi e nella formazione dei legami con i reagenti. Approfondimenti su Catalizzatori \r{sec:chemistry-chemical_kinetics-catalizzatori-sito_attivo}.
    \end{definition}

    \subsection{Struttura e funzionamento}
        L'attività degli enzimi è determinata dalla struttura terziaria (ovvero la conformazione tridimensionale) degli enzimi stessi. La maggior parte degli enzimi presenta dimensioni decisamente maggiori dei substrati su cui agiscono.
    
    \subsection{Regolazione allosterica}
        \label{def:biology-biochemistry-regolazione_allosterica_enzimi}
        Un enzima che può essere regolato mediante il legame (detto \i{allosterico}) di una molecola (detta \i{effettore}), rendendo questo enzima da attivo a inattivo (o viceversa), 
        è detto \b{enzima allosterico}.

        \begin{definition}[regolazione allosterica]
            la regolazione allosterica è la regolazione di un enzima o di una proteina mediata da una molecola detta \b{effettore}, che svolge tale funzione legandosi presso il sito allosterico. Un enzima dotato di siti allosterici è detto enzima allosterico e il legame che lo unisce all'effettore (o modulatore allosterico) è reversibile, non covalente: esso consente all'enzima di passare dalla forma inattiva a quella attiva.
        \end{definition}

\section{Energy}
    \begin{definition}[anabolismo]
        Un processo è anabolico quando viene sintentizzata una molecola complessa a partire da molecole più semplici.
    \end{definition}
    \begin{definition}[catabolismo]
        Un processo è catabolico quando molecole più complesse vengono scisse per formare molecole più semplici.
    \end{definition}
    \begin{definition}[via metabolica (o pathway metabolico)]
        \label{def:biology-biochemistry-pathway_metabolico}
        è l'insieme delle reazioni chimiche coinvolte in uno o più processi di anabolismo o catabolismo all'interno di una cellula.
        I singoli passi della via metabolica sono reazioni chimiche catalizzate nella maggior parte dei casi da enzimi specifici che trasformano il substrato su cui agiscono, in un prodotto, utilizzato a sua volta come substrato dall'enzima del passo successivo. Se il prodotto dell'ultima reazione della serie costituisce il reagente della prima reazione, allora la via metabolica prende il nome di ciclo.
    \end{definition}
    \subsection{ATP e ADP}
        L'adenosina trifosfato è una importante molecola biologica che funge da "contenitore temporaneo di energia". viene per questo soprannominata "moneta energetica".
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includesvg[width=4in]{./images/biology-biochemistry-ATP}
            \caption{ATP: Adenosina Trifosfato}
        \end{figure}
        
        L'ATP è formato da adenina, dal ribosio, e da tre gruppi fosfato.
        È uno dei reagenti necessari per la sintesi del RNA, ma soprattutto è il collegamento chimico fra catabolismo e anabolismo e ne costituisce la "corrente energetica".

        \br

        l'ATP rilascia energia tramite idrolisi, scindendo il legame con il fosforo più esterno alla catena fosforo, che viene rilasciato come fosforo inorganico (\ch{P_i}). Il "rimanente" è chiamata adenosina difosfato.
        
        \begin{align*}
            \ch{ "ATP" + H2O -> "ADP" + P_i + E}
        \end{align*}

        L'idrolisi dell'ATP è una reazione molto esoenergetica, da cui la cellula ricava le energie.

        L'energia liberata dall'idrolisi è nel range di \b{28-37 kJ/mol}.
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includesvg[width=6in]{./images/biology-biochemistry-ATP_ADP}
            \caption{Ciclo di: 1) rilascio energetico (ATP -> ADP) tramite idrolisi e 2) di immagazzinamento dell'energia (ADP -> ATP) }
        \end{figure}


        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includesvg[width=4in]{./images/biology-biochemistry-ADP}
            \caption{ADP: Adenosina Difosfato}
        \end{figure}
            